[全部假定危險人物]20天內出現6個維族人 公安立即上門詢問及預案

【Now新聞台】內地近年以保安為名，投放數以十億元加強社區監控，街道上的天眼大多能作人臉識別。這項技術幫助執法部門鎖定疑犯，提升效率，但同時亦加強政府對人民的控制。

美國《紐約時報》最近揭發內地有16個省份的執法部門，懷疑正在使用或計劃購買支援辨認維吾爾族人的人臉識別軟件，針對全國過千萬名維族人。報道指中國是全球第一個利用這項技術作種族歸納的國家。

維吾爾族為聚居新疆的少數族裔，大多信奉伊斯蘭教。內地政府一直不惜工本監控，防範維族分離主義以及暴力襲擊。

由於維族人外表較似中亞人，與漢族人的相貌特徵明顯不同，人臉識別就更輕易。河南三門峽市今年二月中起一個月內，就利用天眼系統的相關功能進行超過50萬次篩查，推斷辨認出維族人2800多次。

在這個種族歸納的系統中，全部維族人都被假定是潛在危險人物。內地科技初創雲從科技，在介紹人臉識別軟件的文件中就提到，軟件一旦發現小區在20天內出現多個維族人，便會通知公安。

有人權分子擔心，人臉識別技術會加深種族歧視與迫害，甚至助長政權，以侵犯人權方式作鐵腕管治。

菲律賓傳媒報道，總統杜特爾特計劃參考中國，與中國科技公司合作，在馬尼拉大都會和達沃市安裝上萬部天眼，設中央控制中心實時進行人臉識別，防止罪惡，但惹來憂慮此為杜特爾特加強打壓異見人士和以打擊毒品為名，法外殺人的手段。

科技日新月異，在各國都未有明確法規前，目前只是靠科技公司自己把關。美國微軟與亞馬遜同樣都有推出人臉識別軟件，同樣都遇上軟件對部分族群的人臉識別結果有偏差。微軟因怕造成歧視，拒絕與美國執法部門合作，但亞馬遜卻一度堅持將技術推至執法層面，可見行內根本沒有技術應用的劃一標準。

或者在各國爭相成為人工智能龍頭時，應該確保相關法規與時並進，才能保障各人的私隱與各族群的安全。

相關新聞